<resources>
    <string name="app_name">ระหัดวิดน้ำลำตะคอง</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="title_activity_maps">Map</string>
    <string name="title_activity_book_tour">จองทัวร์</string>

    <string name="guide">มีมัคคุเทศก์</string>
    <string name="book_room">จองห้องพัก</string>
    <string name="book">จอง</string>


    <string name="page_home">หน้าแรก</string>
    <string name="page_history">ประวัติความเป็นมา</string>
    <string name="page_factor">ส่วนประกอบของระหัดวิดน้ำ</string>
    <string name="page_benefit">ประโยชน์ของระหัดวิดน้ำ</string>
    <string name="page_video">สารคดี ระหัดวิดน้ำลำตะคอง</string>
    <string name="page_summary">สรุป</string>
    <string name="page_question">ทดสอบความรู้</string>
    <string name="page_info">เกี่ยวกับแอป</string>

    <string name="page_clang">ข้อมูลระหัดวิดน้ำลำตะคอง</string>

    <string-array name="page_title">
        <item>ระหัดวิดน้ำลำตะคอง</item>
        <item>ประวัติความเป็นมา</item>
        <item>ส่วนประกอบของระหัดวิดน้ำ</item>
        <item>ประโยชน์ของระหัดวิดน้ำ</item>
        <item>สารคดี ระหัดวิดน้ำลำตะคอง</item>
        <item>สรุป</item>
        <item>ทดสอบความรู้</item>
        <item>เกี่ยวกับแอป</item>
    </string-array>

    <string-array name="knowlage_title">
        <item>ประวัติความเป็นมา</item>
        <item>ส่วนประกอบของระหัดวิดน้ำ</item>
        <item>ประโยชน์ของระหัดวิดน้ำ</item>
        <item>สารคดี ระหัดวิดน้ำลำตะคอง</item>
    </string-array>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>


    <!-- History -->
    <string-array name="text_history">
        <item>“ระหัดวิดน้ำ” เป็นชื่อที่ชาวบ้านแถบลุ่มน้ำลำตะคองเรียกเทคโนโลยีการวิดน้ำแบบพื้นบ้าน มีลักษณะเป็นวงล้อกลม ใช้กระบอกน้ำ
ผูกติดเพื่อตักน้ำ ชาวนา ชาวไร่ ชาวสวนในเขตนี้ได้ประดิษฐ์ใช้กันมาช้านานแล้ว ในขณะที่ผู้คนในภูมิภาคอื่นที่มีการใช้ระหัดวิดน้ำในเรือกสวน
ไร่นาเช่นเดียวกัน หากแต่รายละเอียดของโครงสร้าง ประโยชน์ของการใช้งาน และการเรียกชื่ออาจจะแตกต่างกันออกไป เช่น ในภาคเหนือเรียกเครื่องมือชนิดนี้ว่า “หลุก” บางพื้นที่เรียก “กังหันน้ำ”</item>
        <item>ชาวบ้านในเขตลุ่มน้ำลำตะคองได้เรียกชื่อเทคโนโลยีพลังน้ำพื้นบ้านชิ้นนี้ว่า “ระหัดวิดน้ำ” และเชื่อว่าระหัดเป็นเทคโนโลยีพื้นบ้านที่
มีการสืบทอดต่อๆกันมาหลายชั่วอายุคนจนถึงปัจจุบัน แต่ไม่ปรากฏหลักฐานว่ามีการประดิษฐ์คิดค้นขึ้นมาเมื่อใด ผู้ใดประดิษฐ์คิดค้นเป็นคน
แรก ชาวบ้านผู้ใช้ระหัดวิดน้ำทราบแต่ว่ามีการสร้างและใช้ระหัดวิดน้ำมาตั้งแต่สมัยปู่ย่าตาทวด โดยช่างระหัดจะมีอยู่ทุกบ้าน เรียนรู้กันเอง ทำกันเอง จึงถือได้ว่าระหัดวิดน้ำเป็นวิทยาการและเป็นองค์ความรู้ที่สั่งสม
และสืบทอดต่อๆ กันมาหลายชั่วอายุคน และอยู่คู่กับชาวเกษตรกรลุ่มน้ำลำตะคอง ถึงแม้ว่าในปัจจุบันนี้เทคโนโลยีชนิดนี้จะเหลืออยู่ไม่มากนักก็ตาม</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำลำตะคองกระจายตัวอยู่ทั่วลำน้ำตลอดสาย ทั้งตอนบนเหนือเขื่อนลำตะคองในเขตอำเภอปากช่อง ตอนกลางน้ำในเขต
อำเภอสีคิ้ว สูงเนินและขามทะเลสอ และตอนท้ายน้ำหรือปลายน้ำในเขตอำเภอเมืองและเฉลิมพระเกียรติ จ.นครราชสีมา ความหนาแน่นของ
ระหัดจะอยู่ในเขต 2 พื้นที่แรก ตอนบนของลำตะคองจะพบระหัดทั่วไปในในพื้นที่การเกษตรริมน้ำ ส่วนใหญ่เป็นสวนผลไม้ ฟาร์มเลี้ยงสัตว์ และทุ่งนาริมน้ำ โดย
เฉพาะที่บ้านขนงพระเหนือ ขนงพระกลาง ขนงพระใต้ บุกระเฉด บ้านนา วะกระเจียว และหนองสาหร่ายตอนกลางของลำตะคองจะพบระหัดมากในพื้นที่ลาดบัวขาว บ้านนา คลองตะแบก ฯลฯ ส่วนตอนท้ายน้ำพบการใช้
ระหัดค่อนข้างน้อย เนื่องจากสภาพลำคลองไม่เอื้ออำนวย บางที่ตลิ่งสูงชันเกินไป</item>
        <item>ในอดีตระหัดวิดน้ำถือว่าเป็นเทคโนโลยีพื้นบ้านชนิดเดียว ที่ใช้ในการทดน้ำขึ้นจากลำน้ำที่มีระดับน้ำต่ำกว่าพื้นที่
ทางการเกษตร จึงทำให้ชาวบ้านที่มีที่นาอยู่ติดกับลำตะคองแทบทุกเจ้าทำระหัดวิดน้ำขึ้นมาใช้ทดน้ำเข้านา ทำให้มีระหัดวิดน้ำจำนวนมาก และติดตั้งระหัดไม่ห่างกันนัก
ประกอบกับมีการสร้างฝายสองหน้า ด้วยการหาบดินมาใส่เพื่อกั้นน้ำให้ไหลลงเฉพาะช่องระหัดเพื่อให้ระหัดหมุน มีผลให้ในหน้าน้ำหลาก น้ำจะเอ่อล้นตลิ่ง</item>
        <item>เมื่อมีการสร้างเขื่อนลำตะคอง ได้มีการจัดระบบการปิดเปิดน้ำ การจัดการน้ำและจัดสรรน้ำด้วยระบบ
ชลประทานสมัยใหม่ และมีการสร้างเขื่อนระบายน้ำ คู คลองขนาดต่างๆ เพื่อส่งน้ำให้เกษตรกรใช้อย่างทั่วถึงทำให้ปริมาณของระหัดวิดน้ำลดลง ในสายตาของชาวบ้าน การก่อสร้างเขื่อนระบายน้ำและคลองซอยของ
โครงการชลประทานเขื่อนลำตะคองทำให้ปริมาณการใช้ระหัดวิดน้ำลดลง และทำให้ลำตะคองหมดความหมายไปโดยปริยาย แต่เขื่อนและระบบชลประทานสมัยใหม่ก็มีประโยชน์อย่างมหาศาลต่อชาวบ้าน เพราะทำให้ระดับ
น้ำคงที่ตลอดปี ระดับน้ำในฤดูแล้งและฤดูฝนไม่แตกต่างกันมากนัก ไม่มีน้ำท่วมหรือน้ำแห้งขอดอย่างในอดีต</item>
    </string-array>


    <!-- Factor -->
    <string name="hd_factor">ระหัดวิดน้ำลำตะคองมีส่วนประกอบสำคัญ ดังต่อไปนี้</string>
    <string-array name="text_factor">
        <item>1. ฝายหรือลอระหัด เป็นทำนบหรือฝายกั้นการไหลของน้ำโดยใช้วัสดุต่างๆ เพื่อให้น้ำไหลลงช่องที่ตั้ง
ระหัดเพียงช่องเดียว เป็นผลให้น้ำไหลแรงขึ้น ช่วยให้ระหัดวิดน้ำหมุน ในอดีตนิยมทำฝายสองหน้า ตั้งเสาฝาย
สองแถว แล้วหาบดินถมใส่ฝายให้มีความแข็งแรงแน่นหนามากขึ้น อย่างไรก็ตาม แม้ว่าฝายสองหน้าจะช่วยให้
น้ำไหลแรงขึ้นทำให้ระหัดหมุนได้ดี เป็นผลดีสำหรับเจ้าของระหัดวิดน้ำที่สามารถทดน้ำเข้านาเป็นจำนวนมาก
แต่ก็ได้สร้างความเดือดร้อนให้แก่ผู้ใช้น้ำที่อยู่ช่วงปลายน้ำลงไป เนื่องจากน้ำไหลลงไปช้า จากปัญหาดังกล่าว
ทำให้ฝายสองหน้าหมดความนิยมลง ชาวบ้านเปลี่ยนมาเป็นใช้ถุงใส่อาหารสัตว์บรรจุดินมาใส่หน้าฝายแทนการ
ทำฝาย ทุกวันนี้จึงไม่มีฝายสองหน้าเหลืออยู่</item>
    <item>2. เสาฝาย นิยมใช้ไม้เนื้อแข็ง ปักเสาฝายเรียงแถวยาวเป็นรูปตัววี(V) เพื่อช่วยผ่อนคลายความเร็ว
แรงของน้ำ การปักเสาฝายจะปักจากฝั่งด้านหนึ่งมาจนถึงช่วงที่เว้นช่องว่างบริเวณที่ติดตั้งระหัดวิดน้ำ ประมาณ
1-2 เมตร และปักต่อจนถึงอีกฝั่งหนึ่ง เพื่อกั้นน้ำตามระดับน้ำขึ้นในช่วงที่น้ำหลาก การตอกเสาฝายนั้นจะตอก
ลงให้เสาฝายที่พ้นจากน้ำมีความสูงในระดับเดียวกัน</item>
    <item>3. เสาเข็มและไม้ค้ำยัน จะต้องเป็นไม้ที่มีความแข็งแรงทนทาน จึงต้องเลือกใช้ไม้เนื้อแข็งเพื่อปัก
    ลงไปใต้น้ำด้านหลังเสาฝาย แล้วจึงใช้ไม้ค้ำยันยันฝายไว้กับเสาเข็ม เสาเข็มและไม้ค้ำยันเป็นส่วนสำคัญที่ช่วย
    พยุงฝายในยามที่มีน้ำไหลแรง</item>
    <item>4. ราวฝาย เป็นการนำลำไม้ไผ่ตรงยาวทั้งลำมามัดขวางกับเสาฝายด้านหน้า จะต้องมัดตั้งแต่เสาฝาย
    ส่วนที่อยู่ติดกับพื้นดินใต้น้ำจนมาถึงจุดสูงสุดของความยาวเสาฝาย</item>
    <item>5. ฟาก นำฟากไปใส่ด้านหน้าราวฝาย แล้วใช้ไม้ไผ่ซีกที่เหลาแล้วมาเป็นราวทางด้านหน้าฟาก เพื่อ
    ประกบฟากให้ติดกับฝายแล้วจึงใช้เชือกปอมัดเข้ากับเสาและราวฝายเป็นช่วงๆ</item>
    <item>6. กระสอบทรายหรือถุงดิน นำไปวางหน้าฝาย การใส่ถุงดินถือว่าเป็นขั้นตอนสุดท้ายของการทำ
    ฝายกั้นน้ำ หลังจากนั้นถึงขั้นตอนการเตรียมวัสดุและการประกอบส่วนอื่นที่เกี่ยวข้องกับตัวระหัดวิดน้ำ</item>
    <item>7. เสาระหัด มีทั้งหมด 4 ต้น คือส่วนสำคัญในการติดตั้งระหัดให้มั่นคงแข็งแรงสามารถต้านน้ำได้ ไม้
    เสาส่วนใหญ่จะมีทั้งขนาดที่ใหญ่และมีความสูงมากกว่าหรือเท่ากับระดับของระหัดวิดน้ำ โดยเฉพาะเสา 2 ต้นที่
    เป็นที่ตั้งของดุมจะต้องมีขนาดใหญ่ ส่วนเสาอีก 2 ต้น อาจจะสั้นกว่า 2 ต้นแรก เนื่องจากเสาระหัดนอกจากจะเป็น
    ตัวยึดระหัดวิดน้ำไว้แล้ว ยังเป็นที่วางของรางรับน้ำเพื่อให้กระบอกน้ำเทน้ำใส่ด้วย</item>
    <item>8. รางน้ำ รางรับน้ำและรางส่งน้ำเป็นส่วนที่รองรับน้ำจากกระบอกน้ำส่งต่อลงไปยังไร่นาของชาวบ้าน
    วัสดุที่ใช้ทำรางน้ำในเขตอำเภอปากช่อง เป็นรางน้ำไม้มะพร้าวหรือไม้เนื้ออ่อน รางน้ำจะถูกนำมาติดตั้งที่เสาระหัด
    ในระดับที่กระบอกน้ำเทน้ำลงรางรับน้ำได้พอดี จากรางรับน้ำลงสู่รางส่งหรือรางริน มีขนาดยาวกว่ารางรับน้ำที่มี
    ขนาดเท่ากับระยะความกว้างส่วนบนของระหัดเท่านั้น รางส่งน้ำนี้จะวางตั้งฉากด้านหน้ารางรับน้ำเพื่อส่งน้ำต่อยัง
    ร่องน้ำไปยังไร่นาต่อไป</item>
    <item>9. ไม้ดุม หรือไม้แกน เป็นส่วนประกอบหลักที่สำคัญส่วนหนึ่งของระหัดวิดน้ำ ดุมเป็นแกนกลางที่
    ยึดโยงส่วนประกอบของระหัดวิดน้ำเข้าไว้ด้วยกัน ไม้ดุมทำจากไม้เนื้อแข็ง ดุมส่วนปลายทั้งข้างเป็นจุดหมุน
    และมีการเสียดสีกับที่รองรับดุมอยู่ตลอดเวลา ช่างระหัดจึงต้องหาวิธีการรักษาไม้ดุมเพื่อให้ใช้งานได้นาน</item>
    <item>10. ไม้กำ คือไม้ที่เป็นซี่ล้อระหัด มีการจัดวางเป็นคู่ๆ ยึดติดระหว่างดุมระหัดกับไม้กงและไม้ขื่อ เป็น
    ส่วนประกอบสำคัญอีกส่วนหนึ่งของระหัดวิดน้ำ เนื่องจากเป็นโครงสร้างหนึ่งที่ช่วยให้ระหัดหมุน เสริมสร้างความ
    แข็งแรงแก่ระหัด</item>
        <item>11. ไม้ขื่อ คือส่วนประกอบของระหัดที่ยึดไม้กำและไม้กงเข้าด้วยกัน</item>
        <item>12. ไม้กง คือไม้ไผ่ที่ผ่าเป็นซีกยาวเพื่อนำดัดให้เป็นวงล้อระหัด</item>
        <item>13. แตะหรือกระแตะ เปรียบเสมือนใบพัดที่พัดน้ำในขณะที่น้ำไหล ทำให้ระหัดวิดน้ำหมุนได้</item>
        <item>14. กระบอกตักน้ำ คือที่สำหรับวิดน้ำหรือตักน้ำส่วนใหญ่เป็นกระบอกไม้ไผ่</item>
    </string-array>

    <!-- Benefit -->
    <string name="hd_benefit">ประโยชน์ของระหัดวิดน้ำ</string>
    <string-array name="text_benefit">
        <item>- ประหยัดพลังงานและเป็นพลังงานทางเลือก</item>
        <item>- มีน้ำใช้อย่างเพียงพอในฤดูทำนา</item>
        <item>- สามารถดักปลา กุ้ง และสัตว์น้ำเล็กๆ ได้</item>
        <item>- เป็นที่กักเก็บน้ำ</item>
        <item>- เป็นแหล่งขยายพันธ์ปลา</item>
        <item>- ใช้เป็นเส้นทางเดินข้ามคลอง</item>
        <item>- สามารถใช้วัสดุธรรมชาติท้องถิ่นซ่อมแซมได้ง่าย</item>
        <item>- มีอายุการใช้งานยาวนานประมาณ 20-30 ปี</item>
        <item>- สร้างความสามัคคีในชุมชน เพราะชาวบ้านต้องมาร่วมมือกันในการสร้างและซ่อมแซมระหัด</item>
    </string-array>

    <!-- Video -->
    <string name="cr_video">THANABORDEE CHATNOI</string>
    <string-array name="video">
        <item>ขอบคุณวิดีโอจากคุณธนบดี ฉัตรน้อย</item>
        <item>สารคดี ระหัดวิดน้ำลำตะคอง ชุดนี้เป็นส่วนหนึ่งของการเรียนรายวิชาโครงงานนิเทศศาสตร์
สาขาเทคโนโลยีสารสนเทศ สำนักวิชาเทคโนโลยีสังคม มหาวิทยาลัยเทคโนโลยีสุรนารี</item>
    </string-array>

    <!-- Summary -->
    <string name="text_summary">ระหัดวิดน้ำลำตะคองเป็นเทคโนโลยีที่มีรากฐานจากองค์ความรู้ ประสบการณ์และวิธีคิดของผู้คนสอง
ฝั่งลำตะคอง ระหัดวิดน้ำจึงเป็นแกนกลางของระบบความสัมพันธ์ที่ซับซ้อนระหว่างคน ชุมชนและธรรมชาติใน
ท้องถิ่น เป็นองค์ความรู้และเครื่องมือในการนำน้ำจากลำตะคองขึ้นสู่ไร่นาหรือสวนชิ้นสำคัญที่สุด ก่อนการสร้าง
เขื่อนลำตะคองและการเข้ามาของเครื่องสูบน้ำ เป็นการจัดการน้ำแบบพื้นบ้านที่มีรากฐานมาจากทักษะฝีมือ ความรู้
ความสามารถ และประสบการณ์ของผู้คนที่มีชีวิตผูกพันกับสายน้ำลำตะคอง</string>
    <string name="title_activity_home_book">HomeBookActivity</string>


    <string-array name="month">
        <item>January</item>
        <item>February</item>
        <item>March</item>
        <item>April</item>
        <item>May</item>
        <item>June</item>
        <item>July</item>
        <item>August</item>
        <item>September</item>
        <item>October</item>
        <item>November</item>
        <item>December</item>
    </string-array>

    <string-array name="water_code">
        <item>ระหัดวิดน้ำ 1</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 2</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 3</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 4</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 5</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 6</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 7</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 8</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 9</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 10</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 11</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 12</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 13</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 14</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 15</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 16</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 17</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 18</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 19</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 20</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 21</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 22</item>
        <item>ระหัดวิดน้ำ 23</item>
    </string-array>

</resources>
